\section{Metodologia}

 Muitas séries de preços  possuem duas características importantes que devem ser consideradas em estudos estatísticos: (i) movimentos comuns entre séries de preços ao longo do tempo, (ii) preços altamente voláteis com a volatilidade variando com o tempo. Considerando estas propriedades  é necessário cuidado para especificar e estimar a média e variância das séries.  Desenvolvido por \citeonline{herwartz_generalized_2011} e  usado por \citeonline{lopez_cabrera_volatility_2016}, neste trabalho usamos um estimador de mínimo quadrados generalizados factível para  estimar conjuntamente a média condicional, por meio de um modelo de correção de erros, e a  volatilidade, através de um modelo heterocedástico multivariado.
 
 
 \subsection{Modelo de Correção de Erros} 
 
 
 Séries de preços que possuem movimentos comuns ao longo do tempo são ditas cointegradas. \citeonline{engle_co-integration_1987} introduziu o conceito para séries não estacionárias e integradas de mesma ordem. Posteriormente  \citeonline{campbell_pitfalls_1991} generalizaram a definição permitindo cointegração de séries com diferentes ordens. A  cointegração de séries temporais indica uma relação de causalidade de longo prazo, porém não indica a direção dessa causalidade temporal entre as séries. Tal direção de causalidade pode ser determinada com um vetor de correção de erros (VECM) que acomoda  tanto a dinâmica de curto como a dinâmica de equilíbrio de longo prazo na sua estrutura.
 
  \begin{equation}
  \Delta p_{t} =c+\Pi p_{t-1} + \Gamma \Delta p_{t-1}+u_t
  \end{equation}
  \begin{equation}
 \Delta p_{t} = c+\alpha \beta ^T  p_{t-1} + \Gamma \Delta p_{t-1}+u_t
\end{equation}
 
  onde $\Delta$ é um operador de primeira diferença, tal que $\Delta p_{t} = p_t-p_{t - 1}$ denota a mudança de preços $p$ de tempo $t-1$ para tempo $t$ (variações de preço de curto prazo), $c$ é uma constante, $\alpha$ dá a velocidade de ajuste com a qual os preços retornam ao equilíbrio de longo prazo, $\Gamma$ mede as reações a mudanças de preços de curto prazo e $u_t$ é um termo de erro que capta potenciais efeitos da volatilidade.
  
  
  \subsection{Modelo GARCH Multivariado} 
 
 
 Uma \emph{commodity} pode  sofrer de momentos de alta e baixa instabilidade de preços ao longo do tempo. Além disso, a instabilidade de preços de uma \emph{commodity} pode levar a uma instabilidade de preços de outra \emph{commodity}. Em outras palavras, as volatilidades de algumas séries podem estar inter relacionadas.  Para estudar estas relações  e possíveis transmissões  de volatilidade entre as séries ao longo do tempo usamos um Modelo Multivariado GARCH. 
 Denota-se um vetor $n$ variado de $T$ observações , no qual $E(u_t|F_{t-1})$ é gerado pelo passado até $F_{t-1}$. Assume-se que $u_t$ é um vetor dos resíduos do VECM. O modelo Multivariado Garch é definido como:
 
   \begin{equation}
   u_t=H_{t}^{1/2} z_t,  z_t \sim iid(0,I_n), t=1,2,\dots,T,
   \end{equation}
 
  onde $H_t$ é uma matriz positiva definida tal que $H_{t}^{1/2}(H_{t}^{1/2})^T=H_t$ e $H_t=Var(u_t|F_{t-1})$ é  matriz de covariância de $u_t$ sobre campo sigma $F_{t-1}$. A variância não condicional é assumida constante ao longo do tempo. Muitas especificações da matriz de covariância condicional são propostas na literatura. Seguindo \citeonline{lopez_cabrera_volatility_2016} utilizamos o modelo de correção condicional constante (CCC) e o   modelo de correlação condicional dinâmica (DCC). Os modelos produzem resultados facilmente interpretáveis e mantêm o número de parâmetros a ser estimado relativamente baixo. O interessante de modelos de correlação condicional é que a matriz $H_t$ pode ser decomposta em variâncias condicionais e uma matriz de correlação condicional, no qual pode ser especificada separadamente. Definimos o modelo como:
  
    \begin{equation}
    H_{t}=D_t R_t D_t
    \end{equation}
  
     \begin{equation}
     D_{t}=diag(h_{1 1t}^{1/2},\dots,h_{n nt}^{1/2})
     \end{equation}
 
  \begin{equation}
  R_{t}=(I_n \odot Q_t)^{-1/2} Q_t(I_n \odot Q_t)^{-1/2}
  \end{equation}
 
   \begin{equation}
   Q_{t}=(1-a-b) \bar{Q} + a \xi_{t-1} \xi_{t-1}^T+bQ_{t-1}
   \end{equation}
   
 Em que $\odot$ denota o produto de Hadamard, $\xi_{it} =  \frac{u_{it}}{\sqrt{h_{it}}}$  são os resíduos $u_t$ padronizados  por seus desvios padrões condicionais, $\bar{Q}$ é a matriz de covariância incondicional de $\xi_{t}$ e $a$ e $b$ são parâmetros escalares não-negativos que satisfazem $a + b<1$. $D_t$ é matriz diagonal variante no tempo dos desvios padrões dos processos GARCH univariados. O modelo correlação condicional constante é um caso especial do modelo DCC, onde as matrizes $D$ e $R$ são constantes.
 O modelo de correlação condicional dinâmica pode ser realizado em duas etapas. Primeiramente as variâncias condicionais são estimadas usando-se uma especificação GARCH univariada. Na segunda etapa, os resíduos padronizados são usados para estimar os parâmetros das correlações dinâmicas.
 Assumindo que $z_t$ in Eq. (3) seja normalmente distribuídas, é possível obter estimativas consistentes por meio de estimador de quasi-máxima verossimilhança em dois estágios.  
 	
 \subsection{Estimação Conjunta dos Parâmetros de Cointegração e GARCH} 
 

	A abordagem mais conhecido para estimar parâmetros de cointegração é que foi desenvolvido por \citeonline{johansen_likelihood-based_1996}. No entanto, este procedimento é ineficiente na presença de heterocedasticidade condicional generalizada, como mostrado por \citeonline{seo_asymptotic_2007}. Para superar a problema \citeonline{seo_asymptotic_2007} propôs um procedimento de máximo verossimilhança que leva em consideração a estrutura GARCH para os resíduos. Mais este procedimento sofre grande sensibilidade quando ocorre má especificação do  processo GARCH e, além disso, possui fracas propriedades em pequenas amostras.  O estimador de Mínimos Quadrados Generalizados Factível proposto por \citeonline{herwartz_generalized_2011} aborda todos esses inconvenientes. Como em  \citeonline{lopez_cabrera_volatility_2016} adotamos a última abordagem. Consiste em duas etapas: (i) estima-se um VECM por Mínimos Quadrados Ordinários e salva os resíduos  para,  posteriormente, utilizar na estimação do MGARCH por Quasi-Máxima Verossimilhança, (ii) as estimativas de Mínimos Quadrados Generalizados Factível são derivadas usando a matriz de covariância estimada a partir da primeira etapa.
	
	
	 \subsection{Modelo Multivariado de Volatilidade Multiplicativa}	
	
	A hipótese central dos modelos de MGARCH é que a matriz de covariância incondicional é constante ao longo do tempo. Porém, mudanças no ambiente de mercado  podem fazer com que a matriz de covariância incondicional mude ao longo do tempo. Para permitir tais mudanças, como em \citeonline{lopez_cabrera_volatility_2016} e \citeonline{serra_price_2013},  usamos  um modelo de volatilidade multiplicativo desenvolvido por \citeonline{hafner_efficient_2010}, que permite mudanças suaves na matriz de covariância incondicional através de um componente multiplicativo. a ideia do modelo de volatilidade multiplicativa é decompor a matriz de covariância condicional de $u_t$ em um componente que pode mudar suavemente ao longo do tempo (componente de longo prazo) e um componente  de curto prazo que captura variações em torno do nível que varia levemente. O componente de longo prazo é modelado como uma função suave em relação ao tempo e corresponde à covariância incondicional. O componente de curto prazo captura a dinâmica potencial de processos GARCH multivariados. Segue o modelo:
	
	\begin{equation}
	H_t=\sum (t/T)^{1/2} G_t^ {1/2} (G_t^{1/2})^T [\sum (t/T)^{1/2}]^T=\sum (t/T)^{1/2} G_t[\sum(t/T)^{1/2}]^T
	\end{equation}
	
	Ao assumir $E (G_t) = I_n$ para identificação, segue-se que
 	
 	\begin{equation}
 	Var(u_t)= E(H_t)= \sum (t/T)^{1/2} E(G_t)[\sum (t/T)^{1/2}]^T=\sum (t/T)
 	\end{equation}
 	
 	onde $\sum (t/T)=\sum{t}$ é matriz de covariância não condicional de $u_t$. Deixe $\varepsilon=\sum (t/T)^{-1/2}u_t$  o vetor de resíduos padronizado por sua covariância incondicional. Segue-se que $Var (\varepsilon_t) = I_n$ e $Var (\varepsilon_t | F_{t - 1}) = G_t$. Portanto, $\varepsilon_t$ é um vetor com uma matriz de covariância incondicional constante e com $G_t$ como sua matriz de covariância condicional. No caso dos resíduos padronizados $\varepsilon_t$ mostrarem efeitos ARCH, eles podem ser modelados usando um modelo GARCH multivariável como descrito anteriormente. Devido à padronização, eles seguem uma hipótese de uma matriz de covariância incondicional constante. De acordo com \citeonline{hafner_efficient_2010}, a matriz de covariância incondicional $\sum (t/T)$ pode ser estimada eficientemente pelo Nadaraya-Watson não paramétrico:
 	
 	 	\begin{equation}
 	 	\hat{\sum}(\tau)=\frac{\sum_{t=1}^{T} K_h (\tau-\frac{t}{T})u_t u_t^T}{\sum_{t=1}^{T}K_h(\tau-\frac{t}{T})},
 	 	\end{equation}
 	 	
 	 	
 	 	o $ \tau = \frac{1}{T}, \frac{2}{T}, \dots, 1, K_h (.)$ é uma função do kernel e $h$ é um parâmetro de suavização positivo que separa o componente de longo e curto prazo da matriz de covariância. Para escolher  o parâmetro de suavização utiliza-se um critério de validação cruzada de verossimilhança  
 	 	como proposto por (Yin et al., 2010):
 	 	
 	 	\begin{equation}
 	 	CV(h)= \frac{1}{n} \sum_{1}^{T}    [u_t^T \sum_{(-t)}^{-1} (t/T)u_t] + log[|\sum_{-t} (t/T)|],
 	 	\end{equation}
 	 	
 	 	onde $\sum_{-t}$ é o estimador  matriz de covariância incondicional. Ou seja, a Eq. (10) é estimada com a t-ésima observação deixada de fora. O parâmetro de suavização ótimo é determinado minimizando a Eq. (11) e por simplicidade um kernel gaussiano é escolhido. 
